<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>赤壁之战 on xxxxx</title>
    <link>https://muqi910.github.io/app/</link>
    <description>Recent content in 赤壁之战 on xxxxx</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Dec 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://muqi910.github.io/app/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>主要人物</title>
      <link>https://muqi910.github.io/app/posts/forth/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://muqi910.github.io/app/posts/forth/</guid>
      <description>周瑜 图片 周瑜 公瑾
周瑜（175年～210年），字公瑾，庐江郡舒县（今安徽省庐江县）人，一说今安徽省舒城县人，东汉末年军事家、政治家、谋略家、东吴名将。 洛阳令周异之子，从祖周景、从父周忠，都官至太尉，位列三公。周瑜身材高大，容貌俊美精音律，当时有“曲有误周郎顾”之语。
周瑜出身庐江周氏，少与孙策交好， 兴平二年（195年），助孙策于曲阿之战中击败刘繇。 建安三年（198年）起，随孙策平定江东。建安五年（200年），孙策遇刺身亡 ，孙权继任，周瑜将兵赴丧，以中护军的身份与长史张昭共掌众事。建安七年（202年），曹操责权送质，周瑜谏阻纳质 ，建议孙权占据江南，拥兵观变 ，确立了割据江东、独立建国的战略方针 。建安十三年（208年），曹军兵临江东，周瑜分析曹操兵行四患，力主抗曹，并亲率吴军，以火攻大败曹军于赤壁 。赤壁之战是中国历史上著名的以少胜多的战役之一，此役奠定了汉末“三分天下”的基础。建安十四年（209年），周瑜又率军于南郡之战中大破曹仁、徐晃联军，成功夺取军事重镇江陵，拜偏将军领南郡太守。
建安十五年（210年），提出“取蜀，并张鲁，联马超，再以襄阳为根据地蚕食曹操，北方可图”的战略。在整装取蜀途中病逝于巴丘，年仅三十六岁。
周瑜文武兼备，有雄才大略，是东吴势力取得军事成功和割据地位的主要功臣之一。被赞誉为“世间豪杰英雄士，江左风流美丈夫”。
建安十三年（208年），曹操占领荆州以后，水陆军几十万顺势南下进逼东吴 。周瑜“建独断之明，出众人之表” ，坚决主张抗曹。为打消江东内部“投降派”的政治疑虑，周瑜指出“曹操虽然托名汉朝丞相，实为汉贼”。此言论使江东战略防御师出有名。周瑜又向孙权及江东群臣指出曹操南下的兵行四患，并自请领兵抗曹，坚定了孙权抗曹的决心，于是孙权任命周瑜和程普为左右督，以周瑜为主帅 ，与刘备共击曹军。
周瑜率军进驻夏口，主动出击逆流而上，暴师长江，对曹军实行水上遭遇战，扼住曹军咽喉，不令曹操陆军得以登陆江南 。周瑜占领有利地形后，用诈降之计，利用凯风大作的天时，巧用火攻，于赤壁以弱胜强，大破曹军 。周瑜既是孙权抗曹战略的主要支持者，参与决策，也是执行者，负责具体战役的指挥，赤壁之战的胜利，加强了孙氏政权在江东地区的割据地位，为尔后的魏、蜀、吴三足鼎立奠定了基础。
曹操 图片 曹操 孟德
建安十三年（208年），曹操开辟玄武池训练水军。九月，曹操大军进至新野，刘琮以为无法抵挡，举荆州之众投降曹操。这时，官渡之战后投奔刘表的刘备屯驻于樊城（今湖北襄樊），听说刘琮投降，便率军向江陵（今属湖北）撤退。江陵为荆州重镇，存有大量军用物资。曹操听说，怕江陵落入刘备之手，遂亲率五千骑兵从襄阳（今湖北襄樊）疾驰三百里，在当阳长坂（今湖北当阳东北）将刘备追上，大破其军，随后进占江陵。
曹操在击溃刘备后，乘势想一举鲸吞江东。孙刘两军在鲁肃和诸葛亮等人的努力下，结成联盟，孙权命都督周瑜率军三万，与刘备的两万人马组成联军抵抗曹操。曹操自江陵东下，至赤壁（今湖北武昌西赤矶山）与孙、刘联军接战不利，暂驻军于乌林（今湖北洪湖东北），周瑜等人在南岸，双方隔江对峙。周瑜用诈降之计，命大将黄盖率小战船十艘，上装柴草，灌以膏油，船头钉上大钉，假称投降，向北岸而进，至离曹营二里之处时，各船一齐点火，然后借助风势，直向曹军冲去，曹军大败，舟船被烧。曹操率军从华容道（今湖北监利西北）陆路撤回江陵。撤军北还。
视频 曹操：赤壁之战曹操输得有多惨？二十万大军灰飞烟灭，再无力统一
刘备 图片 刘备 玄德
汉昭烈帝刘备（161年～223年6月10日），字玄德，涿郡涿县（今河北省涿州市大树楼桑村）人，西汉中山靖王刘胜之后，三国时期蜀汉开国皇帝（221年～223年在位）、政治家。史家多称其为先主。
建安十三年（208年）十二月，刘备联合孙权，与周瑜、程普率领联军大败曹操于赤壁。刘备与吴军水陆并进，追到南郡，时又疾疫，北军多死。曹操引军北归，留下曹仁守南郡。</description>
    </item>
    <item>
      <title>事件经过</title>
      <link>https://muqi910.github.io/app/posts/third/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://muqi910.github.io/app/posts/third/</guid>
      <description>概括 赤壁之战，是指东汉末年孙权、刘备联军于建安十三年（208年）在长江赤壁（今湖北省赤壁市西北）一带大破曹操大军的战役。这是中国历史上著名的以少胜多、以弱胜强的战役之一，是三国时期“三大战役”中最为著名的一场，也是继阖闾破楚之后 的又一次在长江流域进行的大规模江河作战。
曹操率军二十万众顺江而下。孙权命周瑜、程普为左右督，鲁肃为赞军校尉 。周瑜率精军三万沿江上至夏口 ，联合屯驻樊口的刘备军一起溯长江西进，与曹军相遇在赤壁。此时曹军众多士卒已染疾病，初次交战，曹军败退，暂驻军于乌林地带，周瑜等人在南岸，双方隔江对峙。周瑜利用曹操的骄傲轻敌 ，纳部将黄盖之议采用火攻 ，设计诈降 ，命其率小战船十艘，上装柴草，灌以膏油，假称投降，向北岸而进，至离曹营二里之处时，各船一齐点火，然后借助风势，直向曹军冲去，曹军大败，舟船被烧 ，延及岸上曹营而伤亡惨重 ，曹操又下令将剩余的曹军舟船都予以烧毁，然后撤退，又因为士卒饥疫而死者大半。
赤壁之战中，孙权、刘备在强敌进逼关头结盟对敌，扬水战之长，巧用火攻，创造了中国军事史上以弱胜强的著名战例 。此战为三国鼎立奠定了基础。
超级链接 趣历史——“赤壁之战”三国时期“三大战役”中最为著名的一场——赤壁之战
图片 视频 混知：赤壁之战
嵌入其他类型页面。</description>
    </item>
    <item>
      <title>历史评价</title>
      <link>https://muqi910.github.io/app/posts/first/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://muqi910.github.io/app/posts/first/</guid>
      <description>历代评价 赤壁之战是毛泽东在《中国革命战争的战略问题》一文中列举的中国历史上“双方强弱不同，弱者先让一步，后发制人，因而战胜”的著名战例之一。战争的胜负取决于双方政治、军事、经济等多方面的条件，但首当其冲的是双方军事实力的较量。曹操在官渡之战中，实力明显不如人力物力上都占有绝对优势的袁绍，但他却以少击众、以劣势对优势并最终大获全胜，其取胜之道是值得后人很好地深思的。
曹操评价赤壁之战说：“赤壁之役，值有疾病，孤烧船自退，横使周瑜虚获此名。” 其中，“值有疾病，孤烧船自退”的评价与东吴一方《三国志·吴主传》所记载的“公烧其馀船引退，士卒饥疫，死者大半”相互印证。
诸葛瑾、步骘认为赤壁之战：“扬国威德，华夏是震。”
韦昭曾作《伐乌林》，言魏武既破荆州，顺流东下，欲来争锋。孙权部将周瑜与程普破曹操于乌林而显功名。曰：“曹操北伐，拔柳城。乘胜席卷，遂南征。刘氏不睦，八郡震惊。众既降，操屠荆。舟车十万，扬风声。议者狐疑，虑无成。赖我大皇，发圣明。虎臣雄烈，周与程。破操乌林，显章功名。”
陆机《辨亡论》：魏氏尝藉战胜之威，率百万之师，浮邓塞之舟，下汉阴之众，羽楫万计，龙跃顺流，锐骑千旅，虎步原隰，谋臣盈室，武将连衡，喟然有吞江浒之志，一宇宙之气。而周瑜驱我偏师，黜之赤壁，丧旗乱辙，仅而获免，收夡远遁。
裴松之评价说：“赤壁之败，盖有运数。实由疾疫大兴，以损凌厉之锋，凯风自南，用成焚如之势。天实为之，岂人事哉？然则魏武之东下，非失算也。”
相关诗词 李白有诗曰：“二龙争战决雌雄，赤壁楼船扫地空。烈火初张照云海，周瑜曾此破曹公。”
胡曾有诗曰：“烈火西楚魏帝旗，周郎开国虎争时。交兵不假挥长剑，已破英雄百万师。”
孙元宴有诗曰：“会猎书来举国惊，只应周鲁不教迎。曹公一战奔波后，赤壁功传万古名。
杜牧则认为：“东风不与周郎便，铜雀春深锁二乔。”
图片 赤壁
赤壁赋 链接 古诗文网：念奴娇·赤壁怀古诗词原文/注释/翻译/影响/赏析
念奴娇·赤壁怀古
宋·苏轼
大江东去，浪淘尽，千古风流人物。 故垒西边，人道是，三国周郎赤壁。 乱石穿空，惊涛拍岸，卷起千堆雪。 江山如画，一时多少豪杰。 遥想公瑾当年，小乔初嫁了，雄姿英发。 羽扇纶巾，谈笑间，樯橹灰飞烟灭。 故国神游，多情应笑我，早生华发。 人生如梦，一尊还酹江月。</description>
    </item>
    <item>
      <title>原因分析</title>
      <link>https://muqi910.github.io/app/posts/five/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://muqi910.github.io/app/posts/five/</guid>
      <description>孙刘联军胜利的原因 赤壁之战是曹、孙、刘之间在长江进行的水、陆联合作战，也是中国历史上著名的以弱胜强的战争。孙、刘联军以1：4的劣势兵力，战胜了拥有绝对优势的曹操，开创了在长江上以水、陆联合作战击退北方军的先例，它在战争指导上的成功之处主要是：
1、敢以数万兵力战胜号称数十万之敌。此战取胜，最困难也是关键的一环，是在曹操气势汹汹的情况下，敢于定下抗曹决心。周瑜等人，凭着横行天下、不畏强暴的气概，在数雄皆灭，曹操挟新胜之威，以“顺”讨“逆”，以号称数十万敌数万，东吴一片主降，似乎取胜无望的形势下，冷静分析战争形势，揭示出曹操表面强大下掩盖着的弱点，及战胜曹操的极大可能性，提供了弱军战胜强军的科学依据。
2、联合昔日敌对的荆州，共同抗曹。曹操进攻荆州后，东吴敏锐地看到，大敌当前，抗曹的共同利益，超过了昔日与荆州敌对的利益，迅速改变策略.向荆州展开吊唁外交。孙、刘两家以大局为重，在群雄逐个被曹操各个击破时，坚定地走联合之路，为取得赤壁之战的胜利，奠定了坚实的基础，避免了再次被曹操各个击破的命运，“一时之大计无有出于此者”。
3、以火攻奇袭曹军水军。水军是曹军此战的关键兵种，也是最薄弱的兵种；因为曹操北方水军不习水战，是疲病之卒，荆州投降的水军未经整训，心怀两端，其水军又犯了舰船首尾连接、不便疏散的战术错误。孙、刘联军以火攻为突破口奇袭曹军水军，既抓住了关键，又是打敌薄弱环节，从而在较短时间内，一举击退曹操的征吴军。 方北辰的《三国名将:一个历史学家的排行榜》书中分析孙刘联军赤壁之战胜利的原因是：“初一交战，公军败退，引次江北。瑜等在南岸。”史文说曹操的船队，在遭遇战失利之后，才引退到北岸驻扎。可见在遭遇战发生之前，他并没有在赤壁的北岸停留扎营；但是周瑜一方，则先已在南岸站住脚了。这就说明：是周瑜一方先守在这里的南岸，等待曹操到来之后，再发动遭遇战，迫使曹军在北岸停下扎营。既然先已在此恭候，那么将赤壁作为决战之地，自然就是周瑜主动做出的选择了。周瑜选择有利的决战地点，针对实际测试出来的敌人弱点，利用特殊的气象条件，采用有利的火攻战术，还挑选了正确的执行火攻人选，所以取得了辉煌的成功。 尽管贾诩向曹操提出，只要屯兵在江陵、安抚好荆州吏民，就可以让东吴不战而降。但是，“太祖不从，军遂无利” 。
曹操急于求成的失误在于： 1、马超、韩遂尚在关西，为操后患。关西军一直是曹操的威胁。
2、且舍鞍马，仗舟楫，与吴越争衡，本非中国所长；曹操也明白这个道理，他希望的是用荆州水军对抗吴军，可惜他错了，赤壁之战前那场接触战证明了一切。所以曹操才会索战船，只不过正是因为这样才被敌人火攻。说到底还是水军不济造成的。除了刚刚收服的荆州水军之外，曹操的中原陆军也来参战。仅曹操的都督护军赵俨，就督护了于禁、张辽、张郃、朱灵、李典、路招、冯楷七支军队从征荆州。 其中的张辽还被庾信的《哀江南赋》提到：“张辽临于赤壁，王濬下于巴丘”。可以说，曹操的南征部队也悉数开赴了赤壁。他希望以荆州水军为主力，进而利用绝对的兵力优势渡江，只是他高估了荆州水军，低估了吴军和长江。
3、又今盛寒，马无藁草；《三国志·吴主传》：“公烧其馀船引退，士卒饥疫，死者大半。”可见战马没有草料，人也好不到哪去，饥饿与瘟疫是困扰曹军的两大难题。这样的部队即使数量多也很难取胜。
4、驱中国士众远涉江湖之间，不习水土，必生疾病。魏、蜀、吴三家君主大事纪都记录了这次瘟疫，可见此次瘟疫规模之大。《三国志·武帝纪》记载：“公至赤壁，与备战，不利。於是大疫，吏士多死者，乃引军还。”《三国志·先主传》记载：“时又疾疫，北军多死。”《三国志·吴主传》记载：“公烧其馀船引退，士卒饥疫，死者大半。”《江表传》也记载了曹操的评价：“赤壁之役，值有疾病，孤烧船自退，横使周瑜虚获此名。”
刘孔伏 、潘良炽《再论赤壁之战的几个问题》认为曹操兵败的决定因素是周瑜采取了速决战的正确策略。
李友松的《曹操兵败赤壁与血吸虫病关系之探讨》一文，指出曹操赤壁之战兵败的原因是“疾病”—急性血吸虫病。赤壁之战的战场恰恰是当时血吸虫病严重流行的地区，而且时间又是血吸虫病的感染季节。赤壁之战是在冬天开始的，但曹军在转徙、训练时间是在秋天。曹操水军在赤壁之战战前染上血吸虫病，经过一个月以上的时间就发病了，致使大战时疲病交加，不堪一击。而刘、孙军队长期在血吸虫流行的疫区中从事生产、生活，士兵体内或多或少已产生一定的免疫力。但是这个观点也有缺陷，曹操水军主要来自荆州水军，这些士兵对血吸虫的免疫力应跟孙刘联军应该差别不大，所以该是其他疫病。
陈文德撰写的《曹操争霸经营史》一书中，分析了曹操战败的原因。他将主要的失败原因归咎于东南风，说：“曹操用兵如神，俗语说：‘说曹操，曹操到’代表曹操用兵的疾如风与侵略如火，刘备在徐州就因准备不及而弃军逃亡，至荆州赤壁开战前，又遇到类似状况。曹操既然用兵谨慎，在赤壁兵败如山倒的原因除周瑜自身份析的以外，周瑜可能还隐瞒一个气候学的事实。在洞庭湖一带，因为地形风的原因，当天气放晴时，可能会逆吹东南风。这一点是北方长大的曹操所始料未及，而成为长江水边长大者的地利。”</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
